\documentclass[a4paper,11pt,reqno]{amsart}
\usepackage{M54}

% \solutionstrue

\begin{document}

\hautdepage{TD5 - Vecteurs aléatoires - (In)dépendance}


% -----------------------------------
\begin{exo}

  Soit $\Omega=C$ les 4 arêtes du carré de centre $O$ et d'aire $1$ et dont les arêtes sont parallèles aux axes de coordonnées. On considère sur $\Omega$ la probabilité uniforme. Soient $X_i(\omega)=\omega_i$, $i=1,2$.\\
  Les v.a.r. $X_1, X_2$ sont-elles indépendantes? Sont-elles corrélées?
\end{exo}
% -----------------------------------


\begin{exo}

  Soit $\Omega=C$ les 4 arêtes du carré de centre $O$ et d'aire $1$; les arêtes sont parallèles aux axes de coordonnées. On considère sur $\Omega$ la probabilité définie de la façon suivante. Remarquons que, pour tout pavé $B$ de $\mathbb{R}^2$,  $B\cap C$ est une union de segments. On désigne par $|B\cap C|$ la longueur totale de ces segments. On définit alors
  \[
    \PP{B}=\frac{|B\cap C|}{4}.
  \]
  Vérifier que $\PP{C}=1$. On admettra sans autre forme de procès que ceci s'étend à une mesure de probabilité sur les Boreliens du plan\footnote{\emph{Cette phrase est là uniquement pour donner bonne conscience au professeur.} Au fait, en quoi ceci n'est pas évident?}. Soient $X_i(\omega)=\omega_i$, $i=1,2$.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer $\PP{X_i=\frac12}$ et, pour tout $-\frac12<a\leq b<\frac12$, $\PP{X_i\in [a,b]}$.
    \item Determine the distribution function of $X_1$ and plot it. $X_1$ is it at density?
    \item Les v.a.r. $X_1, X_2$ sont-elles indépendantes?
    \item Déterminer la loi de $X_1X_2$.
    \item Les v.a.r. $X_1, X_2$ sont-elles corrélées?
  \end{enumerate}
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo}

  Soit $\Omega$ le disque de rayon $1$ centré à l'origine et considérons la probabilité uniforme sur $\Omega$.  Soient $X_1, X_2$ les fonctions coordonnées cartésiennes sur $\Omega$.
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer la loi de $X_1$ et de $X_2$.
    \item Montrer que $X_1$ et $X_2$ ne sont pas indépendantes. Sont-elles corrélées?
    \item Mêmes questions pour les coordonnées polaires $R$ et $\theta$.
  \end{enumerate}
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo}

  Soit $\Omega=[0,1]^2$ et $U(\omega)=\frac{\omega}{\|\omega\|}$. On considère sur $\Omega$ la probabilité uniforme. Clairement, $U(\omega)$ est le vecteur unitaire dans la direction de $\omega$. \\
  \begin{enumerate}
    \item Identifier $U(\Omega)$. Faites un dessin illustrant le résultat.
    \item Les composantes $U_1$ et $U_2$ de $U$, sont-elles indépendantes?
  \end{enumerate}
  On introduit la variable aléatoire réelle $\phi(\omega)\in[0, 2\pi[$ par $U(\omega)=(\cos\phi(\omega), \sin\phi(\omega))$. \\
  \begin{enumerate}[resume]
    \item Déterminer $\phi(\Omega)$. Montrer que la loi de $\phi$ n'est pas une loi uniforme. Déterminer cette loi.
    \item La composante $U_1$ de $U$ est-elle indépendante de $\phi$?
  \end{enumerate}
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo}

Soit $X:\Omega\to \mathbb{R}^d$ un vecteur aléatoire. On suppose que la loi de $X$ est donnée par
\[
  P_X(B)=\int_B f(x)\mathrm{d} x,
\]
où $f$ est une densité de probabilité. On désigne par $f_i$ les lois marginales de $f$.
\begin{enumerate}
  \item Montrer que les composantes $X_i$ de $X$ sont indépendantes si et seulement si
  \[
    f(x)=f_1(x_1)f_2(x_2)\dots f_d(x_d).
  \]
  \begin{indication}
    Considérant la théorie de l'intégration, on admettra que tout ce qui n'est pas évidemment faux, est vrai.
  \end{indication}
  \item Soient $h_i:\mathbb{R}\to\mathbb{R}$ des fonctions. Supposons que pour tout $i=1\dots d$, $\mathbb{E}(|h_i(X_i)|)<+\infty$. Montrer que, si les $X_i$ sont indépendants, alors
  \[
    \mathbb E\bigl(h_1(X_1)h_2(X_2)\dots h_d(X_d)\bigr)=\mathbb E\bigl(h_1(X_1)\bigr)\dots \mathbb E\bigl(h_d(X_d)\bigr).
  \]
  En d'autres termes, «L'espérance d'un produit est le produit des espérances».
\end{enumerate}
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo}

  Soit $X:\Omega\to\mathbb{R}^2$ une variable aléatoire vectorielle discrète prenant des valeurs $(x_i, y_j)$, $i=1\dots n$, $j=1\dots m$. Notons $\PP{X_1=x_i, X_2=y_j}=p_{ij}$ et $\PP{X_1=x_i}=\tilde p_i$, $\PP{X_2=y_j}=\tilde q_j$. Montrer que $X_1$ et $X_2$ sont indépendants si et seulement si $p_{ij}=\tilde p_i\tilde q_j$, pour tout $i=1\dots n, j=1\dots m$.
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo}

  Soient $X$ et $Y$ deux variables aléatoires ayant respectivement des densités $f$ et $g$. Supposons que $X$ et $Y$ sont indépendantes. Montrer que $X+Y$ est une variable aléatoire réelle à densité $h(z)$ et déterminer $h$ en fonction de $f$ et de $g$.
\end{exo}


\end{document}
